% !TEX root = ../main.tex

\chapter{总结}

本文围绕大语言模型推理集群中的全局调度问题，研究了在PD共置部署形态下，如何将原本用于离线分析的性能模拟能力转化为在线调度路径中的可用组件，并进一步验证该能力能否切实改善端到端服务性能。
面向模型即服务场景中持续增长的并发请求，本文关注多实例集群中的全局调度器如何为到达请求快速选择更合适的目标实例，从而改善用户感知的服务质量指标TTFT和TPOT。
本文首先分析了现有全局调度方法在PD共置场景下面临的局限。基于队列长度、请求数、Prefill Token数或总Token数等即时实例负载指标的策略虽然实现简洁，但这些指标难以完整刻画实例负载状况，与请求服务质量之间的关系也不够直接。
与此同时，依赖线性组合和人工调参的方法还存在明显不足：指标选择不同、参数偏离最优值，都可能导致系统服务质量出现明显波动；而调参复杂度的上升又进一步限制了指标使用的多样性，使得策略对实例负载的表达能力不足。
基于此，本文选择直接预测请求到达实例后的执行性能（如TTFT），并将预测结果作为调度依据，从而避免继续依赖人工调参与指标组合。

围绕这一目标，本文系统分析了性能预测能力在调度场景中的关键实现，包括预测接口、状态同步机制与预测复用机制。
调度器在请求到达时并行预测所有候选实例上的TTFT，并以预测得到的TTFT作为统一的决策依据。性能预测组件以\texttt{Predict}、\texttt{Add\_request}和\texttt{Sync\_State}为核心接口，在全局调度器侧维护实例状态镜像，推理实例通过增量状态上报实现状态同步，以保证预测的准确性。
为了避免预测能力在调度关键路径上成为系统瓶颈，本文观察到：由于推理实例总体遵循先到先服务，相邻到达请求之间往往存在可复用的预测过程。
基于这一观察，本文设计了预测复用机制，将前序请求的预测过程保留并在后续预测中复用，从而避免对相同状态的重复模拟。
该机制与状态同步共同工作，通过对比实例上报的增量状态和预测记录的批处理结果，在请求乱序、提前终止或抢占造成预测路径偏离时及时回退到真实状态，避免预测误差持续累积。
在系统实现层面，本文仅对推理框架进行了较低侵入性的改动，以记录批处理行为并上报必要状态信息，从而保证方案具有较现实的落地可行性。

\section{主要结论}
实验评估表明，基于性能预测的调度策略在端到端服务层面具有明确收益。
本文在统一调度框架下实现了vLLM、Dynamo和Company-X等代表性基线，并在8张H20组成的推理集群上，针对不同场景的多类工作负载进行了请求重放测试。
结果显示，使用预测TTFT作为调度依据后，系统在不同负载和不同请求速率下都能稳定改善TTFT表现：相较于vLLM策略，TTFT Mean最高可提升(TODO!)；相较于Company-X策略，TTFT Mean可提升(TODO!)，TTFT P99可提升(TODO!)。
同时，TPOT也能够保持相近性能：与TPOT表现最优或接近最优的基线相比，预测策略仅带来(TODO!)量级的TPOT Mean和TPOT P99下降。
这一结果说明，直接以请求执行性能为决策对象，能够比基于静态指标混合的方法更准确地反映实例真实负载，并在用户最敏感的首token时延上获得更稳定的收益。

% 本文还对预测误差来源进行了分析。实验中，Dense模型上的预测误差整体较小，而MoE模型上的误差更为明显。
% 误差一部分来自预测器本身对批执行时长的建模误差，另一部分来自分布式组件之间观测延迟和信息不一致，例如实例并行分词造成的入队顺序翻转等。
% 这些现象说明，在在线场景中，性能预测并不是纯粹的性能拟合问题，而是同时受到运行时系统行为、观测延迟与状态一致性的共同影响。
% 即便如此，实验结果仍表明当前预测精度已经足以支撑更优的调度决策，为性能预测的实际应用提供参考。
此外，本文还观察到性能预测在跨表迁移上的潜力。对于在线调度而言，关键并不在于单一实例上的性能预测是否绝对准确，而在于候选实例之间的相对排序是否准确。
因此，本文尝试使用与部署模型不一致的预测表指导实际调度，并通过端到端测试以及Spearman秩相关、Top-1选择一致率等角度分析跨表迁移效果。
结果表明，使用Qwen2.5-7B的预测表指导Qwen3-30B-A3B的调度时，仍能达到(TODO!)的一致率，端到端TTFT与TPOT仅出现(TODO!)和(TODO!)的性能下降，
意味着不同模型之间虽然在绝对执行时间上存在差异，但其对实例排序关系的稳定性仍具有一定参考价值。
这为模型服务厂商在新模型上线时快速复用已有性能预测组件提供了可能，也说明在线调度对性能建模的要求与离线容量规划对绝对精度的要求并不完全一致。
在线可用性方面，本文在受限硬件条件下对预测模块进行了扩展性测试。通过构造逻辑实例并同步物理实例状态，本文近似评估了更大规模集群下预测模块的吞吐上界，并将其与系统服务能力的扩展趋势进行比较。
结果表明，预测模块平均时延可控制在50微秒以下，在(TODO!)工作负载下，即使集群规模扩展到(TODO!)实例，也不会先于系统本身成为吞吐瓶颈。
这表明，本文提出的在线性能预测组件不仅在效果上优于基线策略，而且在规模上具备进入实际集群调度路径的可行性。

总体来看，本文的工作表明：在PD共置的LLM推理集群中，通过请求执行性能预测指导调度决策是一种可行且有效的方法。
相比围绕少量基础指标不断设计混合规则、调节权重或添加阈值，直接比较候选实例上的预测TTFT能够更自然地对应请求服务目标，并显著降低人工调参与策略迁移成本。
本文给出了请求预测能力在系统层面的完整实现方式，包括接口语义、状态同步、预测复用以及统一实验验证，为后续相关研究提供了较为完整的实现参考。
但本文仍存在一些不足。首先，由于聚焦于使用预测TTFT的单一调度策略，尚未系统讨论如何进一步联合优化TTFT、TPOT、吞吐、SLO违反率甚至公平性等更丰富的目标。
其次，受限于实验资源，本文尚未在更大规模集群以及更大参数量的主流MoE模型上完成更充分的端到端验证。

\section{研究展望}
未来工作可以探索更适合在线场景的性能建模方法，在保持低延迟的前提下更好刻画MoE动态路由、Attention批处理性能与更复杂调度行为带来的执行波动。
同时可以将当前以TTFT最小化为单一目标的决策方式扩展为多目标调度，使性能预测不仅用于选最快实例，还能够支持更细粒度的SLO控制与资源利用优化。
此外，跨表迁移现象值得进一步系统研究，特别是不同模型、不同硬件、不同推理框架之间预测排序稳定性的边界条件。
若这一能力能够被更稳健地利用，性能预测组件在真实模型服务平台中的部署与扩展成本将进一步降低。
