% !TEX root = ../main.tex

\chapter{系统设计}
\label{ch:design}

\section{概述}
离线模拟器是LLM服务系统设计与容量规划的重要工具。给定完整的请求轨迹（trace）和系统配置，
离线模拟器在CPU上步进执行，输出吞吐、时延等性能指标，以评估不同配置的效果。
这类模拟器通常运行在单机环境中，状态按照确定性的线性过程推进，且不存在严格的实时性约束。
而在线调度场景中的性能预测能力对模拟器提出了完全不同的要求：
模拟器需要在每个请求到达时，快速给出该请求在当前实例上的执行性能。
这要求模拟器以在线服务的方式运行，与推理实例分布式部署并保持状态同步，
能够对请求实时响应，并将预测时延控制在微秒级。

将离线模拟器直接用于在线调度面临三个根本性差异。

第一，接口形式与语义不同。离线模拟器通常提供批处理接口：
输入trace文件，输出性能报告。而在线调度需要的是低延迟的查询接口，
能够为每个到达的请求并行查询多个实例，并在微秒级返回预测结果。

第二，状态维护方式不同。离线模拟器中，模拟器完全决定实例状态，
所有信息都在单进程内同步更新。在线场景中，调度器和实例是分布式部署的，
并且实例调度器为了优化吞吐、公平性等目标，
正在采用越来越复杂的设计，如优先级抢占、动态批处理、分块预填充和请求优先级队列等。
这些机制增加了实例行为建模的复杂度，也为模拟器状态同步带来了挑战。

第三，执行过程不同。在线调度需要回答的是“若将该请求路由至某个实例，其执行结果将如何变化”。
这是一个反事实执行过程，需要在当前已经发生的状态之上，叠加一个尚未发生的新请求，
向前模拟直到该请求产出首token。

基于上述差异，本文将在线性能预测模块的设计目标概括为三点。
首先，模拟器状态必须与推理实例状态保持同步，以保证请求预测的准确性。
其次，由于请求并不一定最终被调度到当前正在模拟的实例上，因此预测过程中的状态演进不能污染真实状态，以免干扰后续请求预测。
最后，性能预测位于全局调度的关键路径上，必须足够高效，确保在高请求到达率下不会成为推理集群的性能瓶颈。
本章将围绕上述目标详细分析在线性能预测模块的系统设计，重点介绍状态同步机制以及状态演进管理方法。

\section{架构与接口设计}

推理服务集群和性能预测模块的整体架构如图(TODO!)所示。全局调度器作为集群入口接收外部请求，其中集成的性能预测模块维护一组模拟器实例，每个模拟器与一个推理实例一一对应。
当新请求到达时，调度器调用各模拟器预测该请求在对应实例上的执行性能，再依据预测结果选择目标实例。
推理实例与全局调度器之间维持两条通信通道：一条是请求下发通道，由调度器在完成决策后将请求指派到目标实例；另一条是状态回传通道，由推理实例在批处理结束后通过SSE长连接上报调度行为和状态更新。
这些上报一方面用于将本轮生成的Token继续返回给用户，另一方面用于更新调度器侧维护的实例状态镜像，并触发性能预测模块中对应模拟器的状态同步。

调度器通过以下三个接口与性能预测组件交互：
\begin{itemize}
  \item \texttt{Predict}：核心查询接口，用于对新到达请求进行性能预测，并向全局调度器返回可用于比较的性能指标。
  \item \texttt{Add\_request}：在得到调度结果之后由调度器调用，用于告知性能预测组件该请求的实际指派结果。
  \item \texttt{Sync\_State}：在推理实例上报状态时触发，用于同步实例实际发生的批处理行为。
\end{itemize}
其中，\texttt{Add\_request}和\texttt{Sync\_State}都会修改模拟器状态，以实现与推理实例的持续对齐。
由于调度器需要为所有实例得到预测结果以进行比较，并且每个实例之间彼此状态保持独立，因此\texttt{Predict}可以通过并发调用对多个实例同时进行预测，充分利用多核性能。

在性能指标的选择上，现有模拟器通常可以输出多种结果，例如请求服务指标TTFT与TPOT，以及硬件指标MFU等。本文选择以TTFT作为模拟器返回的核心指标，即预测新到达请求在当前实例完成Prefill阶段所需的时长。
这是因为TTFT是LLM推理中衡量服务质量、反映用户感知的直接指标之一。相较于MFU这类通过刻画实例算力利用率间接反映服务状态的指标，TTFT更适合作为调度决策依据。
对于TPOT与TTFT的选择，由于推理实例总体遵循先到先服务，TTFT主要由当前时刻已经到达的请求集合和实例当前状态决定，因此具有更强的确定性和可预测性。
但TPOT对应的是请求进入Decode后的持续生成过程，需要覆盖更长的时间窗口，其结果会受到后续请求到达、请求终止以及运行中批次重组等因素影响，因此在在线场景下更难稳定预测。
此外，TTFT所反映的信息并不局限于Prefill阶段。由于PD共置下Prefill和Decode会共同组成混合批，TTFT实际上同时受到当前Decode负载的影响，因此仍然能够体现实例整体的服务压力。


\section{状态同步机制设计}

在忽略生成Token内容差异带来的随机性后，常见实例调度器的批处理行为通常具有较强的确定性，即在相同状态下能够构造出相同或高度相近的批，并得到相近的执行时间。这是模拟器能够较准确预测LLM实例或集群推理性能的前提。

在离线模拟器中，通过在给定工作负载中显式包含请求生成长度、生成Token信息和请求到达时间信息，可以排除请求到达和生成Token带来的随机性。
预测过程中，由模拟器完全控制实例状态。具体来说，执行队列、等待队列和KVCache等状态由模拟器管理，
并随事件循环的时间推进而模拟调度执行和状态更新。这意味着状态管理是确定性的、线性推进的。
而在在线场景中，全局调度器和推理实例是分离的组件，由全局调度器维护每个实例的状态镜像，
为了保证性能预测的准确性，需要保证两者基于相同的状态。

\subsection{状态同步的必要性}
推理实例根据动态生成的Token控制请求终止（例如EOF或用户指定的终止字符），
因此，推理实例比全局调度器掌握更多确定性信息，模拟器需要同步推理实例的最新状态，以消除这部分不确定性。

此外，实例调度器正在变得越来越复杂，一些研究工作引入了优先级抢占、请求暂停与恢复、公平性队列等机制。
这些行为在实例内部是确定性的，但从外部观察，全局调度器很难仅凭自身掌握的信息还原实例的完整状态和行为。

由于在线场景下全局调度器天然存在信息缺失，且其职责也不同于实例内部调度器，因此依赖全局调度器自行推断实例状态变化并不可行。
更合理的方式是由实例主动上报状态变更和执行行为，以实现状态同步。

\subsection{同步接口设计}

常见推理框架通过OpenAI接口接收推理请求，但全局调度器无法仅凭OpenAI接口返回的信息得知推理实例的具体执行行为。
因此，本文为推理框架增加新的SSE长连接接口，在启动时由全局调度器与每个实例建立连接。
在推理实例每次发生会影响未来调度的状态变化时，将调度结果和执行结果中的关键信息上报给全局调度器。

推理实例状态变化主要发生在两个时间点。第一，实例接收到全局调度器指派的新请求并将其加入请求队列，此时只需要在模拟器中同步添加该请求。
第二，推理实例每次批处理结束时，此时需要更为精细的状态上报与更新。
状态上报的设计需要权衡信息量和通信开销。若直接传输完整状态快照，由于其中包含全部KVCache分配信息，报文体积会过大，通信与处理成本都难以接受。
本文采用增量更新上报的方式：上报的信息只包含自上次上报以来发生变化的部分。
例如，当前批处理包含的请求ID和关键信息（处理长度、新生成的Token以及是否完成）、
KVCache的变化（以vLLM为例，包括新分配的Block ID、对应的Hash和被剔除的Block ID），以及请求抢占等特殊事件。

对于全局调度器，则根据这些上报信息更新对应实例的状态镜像，维护请求队列、运行集合和KVCache状态的一致视图，为后续预测提供输入。

\subsection{同步机制的代价}
对于推理框架而言，引入同步机制带来的额外处理和网络开销较小。
这是因为上报摘要体积较小，通常只有几十KB；同时，插桩位置位于推理实例原本就需要完成的调度与状态更新路径上，因此额外增加的处理成本有限。
并且状态上报的频率与推理实例的批处理频率相当。以实验中的H20机器为例，根据批大小和请求上下文长度不同，上报间隔通常在几十毫秒到几百毫秒之间。
在这样的频率下，调度器侧只需处理增量信息，而不必反复接收完整快照，因此同步机制通常不会阻塞调度决策。


\section{状态演进与预测复用机制}
与离线模拟器不同，在线模拟器需要处理反事实预测过程。
每次收到新请求时，模拟器都会模拟该请求加入实例后的调度过程，这会改变请求队列、KVCache等状态。
但这一过程不应影响模拟器维护的真实状态，因为如果该请求最终没有被指派到该实例，后续预测仍应从正确状态开始。
因此，需要对预测过程中的状态演进进行管理，保证其不会破坏真实状态。

\subsection{直接做法：独立预测}

最简单直接的做法是：每次调用Predict接口时，模拟器都从当前状态镜像S出发，克隆一份状态作为预测起点。在这份克隆状态上插入新请求并开始模拟调度，直到新请求完成Prefill。模拟结束后将克隆状态丢弃，从而保持模拟器的真实状态不受影响。
如(TODO!)所示，考虑连续到达的两个请求r1、r2。
假设r1到达时状态为S0，我们模拟得到它的TTFT，同时模拟过程会从S0推进到S1（经过若干步）。
如果r2到达时实例状态仍然是S0（r1还在排队，尚未开始执行），按照独立预测的做法，我们克隆出的状态仍需从S0开始模拟r2的执行。
但注意到，从S0推进到S1的这段过程实际上被重复计算了，r1之后若干步的模拟结果本可以被r2复用。

\subsection{优化方案：预测复用}
独立预测会对前序请求重复执行相同的模拟步骤，带来不必要的额外计算。这引出一个关键洞察：当前常见推理框架的请求调度总体遵循先到先服务，新到达请求通常排在当前请求队列末尾，
而新请求的执行状态演进路径必然包含前序未完成请求的演进路径，这为预测复用提供了可能。

因此可以定义三个状态：
真实状态\(S\)、演进状态\(S'\)和模拟状态\(S''\)。真实状态定义为模拟器维护的、与推理实例当前状态对齐的状态镜像，通过Sync\_State接口更新。
演进状态定义为模拟器完成所有前序请求Prefill预测后所对应的实例状态。除请求队列等结果状态外，演进状态还会记录每次批处理构建的批及其预测执行时长，用于后续预测复用和演进状态校准。
模拟状态则是在演进状态基础上，为当前新到达请求临时创建的预测状态。在Predict调用时生成，在调用结束后根据请求是否被指派到该实例，决定将其丢弃或提升为新的演进状态。
通过维护最新的演进状态，可以复用对前序请求Prefill过程的预测结果。

预测过程如(TODO!)所示。在初始调用\texttt{predict(r)}时，演进状态\(S'\)等同于真实状态\(S\)。随后从演进状态克隆出模拟状态\(S''\)，在\(S''\)上插入r并向前模拟，直到r完成Prefill并返回TTFT。
此时保留\(S''\)等待调度结果。如果调度器确认请求发往此实例，则在调用Add\_request时将\(S''\)作为新的演进状态\(S'\)，作为后续预测的起点；如果请求没有被指派到此实例，则丢弃模拟状态\(S''\)，保持演进状态\(S'\)不变。
当请求r2到达时，演进状态\(S'\)已经包含了r1的Prefill演进结果，因此在预测r2时可以直接从\(S'\)克隆出新的模拟状态\(S''\)，从而避免对r1的重复预测。

\subsection{演进状态校准}
在真实系统中，实例的状态推进可能因运行时因素而与演进状态不一致。
考虑如下场景：实例内部对到达请求进行并行分词，长文本请求A先于短文本请求B到达推理实例，但请求B可能先于请求A完成分词并进入实例调度器的等待队列，
从而造成队列顺序与到达顺序不一致。如果全局调度器在此时仍然使用先前的演进状态，就会与实例状态发生分歧，导致后续预测偏差。

因此需要通过状态同步机制校准演进状态。当调度器每次收到推理实例在批处理结束后的状态同步时，会在\texttt{Sync\_State}中将上报结果与演进状态记录的第一个批进行比较，以验证当前这一轮批处理的预测与真实结果是否匹配。
如果推理实例上报的批与演进状态中记录的预测批一致，说明该步预测尚未偏离真实执行路径，此时可将演进状态中的对应批移除，并继续复用后续预测结果。
如果当前一轮批处理结果不一致（例如Decode请求数不同），则说明演进状态已经偏离真实执行路径。此时需要丢弃演进状态中保存的批处理预测结果，并将演进状态重置为当前实例的真实状态。

\section{本章小结}
本章围绕在线性能预测模块的系统设计展开。
首先分析了离线模拟器与在线调度场景在接口语义、状态维护和执行过程上的三个根本性差异，并据此确立了在线模拟器的设计目标。
在架构与接口设计中，定义了\texttt{Predict}、\texttt{Add\_request}和\texttt{Sync\_State}三个核心接口，选择TTFT作为预测指标，并分析了TTFT相比TPOT和MFU在确定性和信息量上的优势。
在状态同步机制中，论证了由推理实例主动上报增量状态的必要性，设计了基于SSE长连接的同步接口，并分析了同步机制带来的额外开销可忽略不计。
在状态演进管理中，从独立预测的基线方案出发，提出了基于真实状态、演进状态和模拟状态三层结构的预测复用机制，避免了对前序请求的重复模拟，并通过演进状态校准处理分布式环境下的状态偏移问题。
